<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<tutorial xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://leanforge.dev/tutorial https://github.com/HugoPoi/LeanForge/raw/master/xsd/tutotialschema.xsd">
  <meta>
    <software id="svn">
      <name><![CDATA[Subversion]]></name>
      <website href="http://subversion.apache.org"><![CDATA[Apache Subversion]]></website>
    </software>
    <languages>
      <codinglang>java</codinglang>
    </languages>
    <plateforms>Linux-Ubuntu</plateforms>
    <categories>
      <category>manage-sources</category>
    </categories>
    <keywords><![CDATA[subversion,installation,svn,linux,ubuntu,serveur]]></keywords>
  </meta>
  <content lang="fr-FR">
    <title><![CDATA[SVN : Installation serveur sous Linux]]></title>
    
    <step name="Prérequis">

      <substep><text><![CDATA[

        <h2>Prérequis</h2>
 
        <p>Pour ce tutorial, nous avons choisi la dernière version de ubuntu mais les modifications en fonction de la distribution devraient être inexistantes ou mineures.</p>

        <p>Installation de svn : sudo apt-get install subversion</p>

        <p>Installation de apache : sudo apt-get install apache2</p>

        <p>Installation de la bibliothèque de Subversion pour Apache : sudo apt-get install libapache2-svn</p>

        <p>Installation des outils apache : sudo apt-get install apache2-utils</p>

        <p>Pour ce tutoriel, nous allons utilisé svn en ligne de commande et créer le serveur en mode administré avec apache. D&apos;autres méthodes sont possibles mais plus complexes:</p>

        <ul>
          <li>Seul, en local, l&apos;accès au dépôt se faisant par file://dossier/projet</li>
          <li>seul, en mode serveur, c&apos;est-à-dire que l&apos;accès au dépôt SVN sera sous la forme svn://mon_serveur/projet1  , avec des utilisateurs SVN créés à cet effet; </li>
          <li><p>Administré (Notre solution) via un module d&apos;Apache (dav_svn), c&apos;est-à-dire que l&apos;accès au dépôt SVN sera sous la forme http://mon_serveur/projet1, avec des utilisateurs créés pour le module dav_svn pour l&apos;authentification. </p></li>
        </ul>

      ]]></text>
      </substep> 
    </step>

    <step name="Installation">

      <substep><text><![CDATA[

   <style type="text/css"> 
      code {font:1em 'andale mono', 'lucida console', monospace; line-height:1.5;font-family: Menlo, monospace; font-size:90%;}
      p > code {display: block; padding:0.4em 0.4em; background:#e1e9ed; color: black; }
   </style> 
        
        <h2>Installation</h2>

        <p>Dans un premier temps, nous allons créer un dossier /var/svn . Celui-ci contiendra les repertoires hébergés sur notre serveur.</p>

        <p><code>sudo mkdir /var/svn</code></p>

        <h3>Configuration d&apos;apache</h3>

        <p>La première chose à faire est de ne pas oublier de configurer apache en activant le service dav_svn.</p>

        <p><code>sudo a2enmod dav_svn</code></p>

        <p>A partir de maintenant,le fichier de configuration principal est : /etc/apache2/mods-enabled/dav_svn.conf. </p>

        <p>Il y a deux configurations possibles :</p>

        <ul>
          <li><p>Configurer tous les dépôts un par un, ce qui permet de gérer les autorisations dépôt par dépôt( cela blige à modifier la configuration d&apos;Apache et de le relancer à chaque création de dépôt).</p></li>
          <li><p>Configurer un répertoire parent de tous les dépôts, ce qui n&apos;impose aucune modification de la configuration apache mais qui ne permet pas de gérer finement les utilisateurs en fonction des projets.</p></li>
        </ul>

        <p>Pour ce tutorial, nous avons choisi la première option car la différence de configurations n&apos;est pas énorme par contre elle offre des avantages importants notament vis à vis de la gestion des utilisateurs.</p>

        <h4>configuration un par un</h4>

        <p>Ce que nous voulons obtenir:</p>

        <ul>
          <li>Nom du projet : monPro</li>
          <li>Situé dans le repertoire : /var/svn/ </li>
          <li><p>Adresse d&apos;accès : http://serveur/projet</p></li>
        </ul>

        <p>Le nom dans l&apos;adresse d&apos;accès est différente afin de bien comprendre la configuration. </p>

        <p>Ouvrir le fichier de configuration (avec les droits administrateurs):</p>

        <p><code>sudo nano /etc/apache2/mods-enabled/dav_svn.conf 
        </code></p>

        <p>Puis, ajouter ce bloc à la fin du fichier.</p>

        <p><code>&lt;Location /projet&gt;<br>
        DAV svn<br>
        SVNPath /var/svn/monPro<br>
        AuthType Basic<br>
        AuthName &quot;Subversion Repository&quot;<br>
        AuthUserFile /etc/apache2/dav_svn.passwd<br>
        Require valid-user<br>
        &lt;/Location&gt;<br>
        </code></p>

        <ul>
          <li>&lt;location /projet&gt; : indique un nouveau repository avec l&apos;adresse d&apos;accès.</li>
          <li>DAV svn: activation du module</li>
          <li><p>SVNPath : répertoire du projet</p></li>
        </ul>

        <p>Le reste sera détaillé plus loin.</p>

        <p>-&gt; Relancer apache :</p>

        <p><code>sudo /etc/init.d/apache2 restart
        </code></p>

        <h3>Créer le dépot</h3>

        <p> On crée le dépot monPro et on donne les droits d&apos;accès au dépôt uniquement à Apache: </p>

        <p><code>
          sudo svnadmin create /var/svn/monProj<br>
          sudo find /var/svn/monPro/ -type f -exec chmod 640 {} \;<br>
          sudo find /var/svn/monPro/ -type d -exec chmod 770 {} \;<br>
          sudo chown -R www-data:www-data /var/svn/projet1
        </code></p>

        <p>Verifier que votre serveur fonctionne correctement dans votre navigateur http://localhost/projet/. Vous devriez obtenir quelque chose comme ça : </p>

        
         ]]></text>
          </substep>
          <substep>
            <img src="1.png" alt="Menu contextuel" title="tortoise"/>
          </substep>

          <substep><text><![CDATA[

        <h3>Authentification</h3>

        <p>Nous avons déjà fait le nécéssaire dans apache :</p>

        <p><code>  
          AuthType Basic<br>
          AuthName &quot;Subversion Repository&quot;<br>
          AuthUserFile /etc/apache2/dav_svn.passwd<br>
          Require valid-user
        </code></p>

        <p>Ces lignes permettent d&apos;indiquer qu&apos;il faut être un utilisateur valide pour accèder au projet.</p>

        <p>Puis créer, avec htpasswd, le fichier « /etc/apache2/dav_svn.passwd » pour un utilisateur, de cette manière : </p>

        <p><code>sudo htpasswd -cs /etc/apache2/dav_svn.passwd rgabel
        </code></p>

        <p>-c permet de créer le fichier. Pour les nouveaux utilisateurs, on utilise :</p>

        <p><code>sudo htpasswd -s /etc/apache2/dav_svn.passwd rrahmani
        </code></p>

        <p>Faire appartenir ce fichier à l&apos;utilisateur d&apos;Apache :</p>

        <p><code>sudo chown www-data:www-data /etc/apache2/dav_svn.passwd
        </code></p>

        <p>Redémarrer à nouveau Apache :</p>

        <p><code>sudo /etc/init.d/apache2 restart
        </code></p>

              ]]></text>
      </substep> 
    </step>

    <step name="Utilisation Basique">

      <substep><text><![CDATA[

       <style type="text/css"> 
          code {font:1em 'andale mono', 'lucida console', monospace; line-height:1.5;font-family: Menlo, monospace; font-size:90%;}
          p > code {display: block; padding:0.4em 0.4em; background:#e1e9ed; color: black; }
       </style> 

       <h2>Utilisation</h2>

        <p>Sur une machine qui est sur le même réseaux local ou sur la même machine, créer un repertoire pour y stocker les copies des projets en cours.</p>

        <p>Par exemple, créer un repertoire svnClient dans le repertoire Documents.</p>

        <p>Dans le terminal, déplacez-vous dans svnClient :</p>

        <p><code> cd &apos;/home/romaingabel/Documents/svnClient/&apos; 
        </code></p>

        <p>Puis, vous allez recupérer votre projet sur le server</p>

        <p><code>svn checkout http://serveur/projet
        </code></p>

        <p>Si vous avez spécifié des droits d&apos;aministrations, récupérez avec cette commande : </p>

        <p><code>svn checkout --username nom http://serveur/projet
        </code></p>

        <p>Si tout c&apos;est bien passé, un dossier monPro à été créé dans votre répertoire svnClient. </p>

        <p>On va maintenant ajouter un fichier test.html. Pour cela,  vous allez créer le fichier avec ce que vous voulez à l&apos;intèrieur. Pour l&apos;ajouter sur le serveur, il faut d&apos;abord l&apos;ajouter à l&apos;index avec la commande:</p>

        <p><code> svn add &lt;fichier&gt;
        </code></p>

        <p>Dans la même logique, pour le supprimer</p>

        <p><code> svn delete &lt;fichier&gt;
        </code></p>

        <p>Maintenant, il est temps de commiter nos fichiers sur le serveur pour qu'une autre personne puisse travailler dessus:</p>

        <p><code>svn commit -m &quot;Message&quot;
        </code></p>

        <p>Le Message est obligatoire et sert à décrire les modifications que vous envoyez sur le serveur.</p>

        <p>Avant chaque modification et pour éviter les conflits au maximum, il est important de faire un update afin de récupérer les dernières modifications du serveur:</p>

        <p><code>svn update 
        </code></p>

      ]]></text>
      </substep>
    </step>

  </content>
</tutorial>
