<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<tutorial xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://leanforge.dev/tutorial https://github.com/HugoPoi/LeanForge/raw/master/xsd/tutotialschema.xsd">
  <meta>
    <software id="svn">
      <name><![CDATA[Subversion]]></name>
      <website href="http://subversion.apache.org"><![CDATA[Apache Subversion]]></website>
    </software>
    <languages>
      <codinglang>java</codinglang>
    </languages>
    <plateforms>Windows</plateforms>
    <categories>
      <category>manage-sources</category>
    </categories>
    <keywords><![CDATA[subversion,installation,svn,Windows,serveur]]></keywords>
  </meta>
  <content lang="fr-FR">
    <title><![CDATA[SVN : Installation serveur sous Windows]]></title>
    
    <step name="Prérequis">
      
      <substep><text><![CDATA[
        <h2>Téléchargement des outils</h2>

        <p>
          Afin de pouvoir créer et utiliser son serveur svn, il vous faut télécharger dans un premier temps visualSVNServer pour gérer les "repository" : <a href="http://www.visualsvn.com/server/">http://www.visualsvn.com/server/</a><<br>
          Puis, Tortoisesvn pour les utiliser :<a href="http://tortoisesvn.net/downloads">http://tortoisesvn.net/downloads</a>
		</p>
		<br>
		<p>
		 <b><u> Repository </u></b> : <i>Stockage centralisé et organisé de données. Ce peut être une ou plusieurs bases de données où les fichiers sont localisés en vue de leur distribution sur le réseau, ou bien un endroit directement accessible aux utilisateurs (notre cas).</i>
		</p>

      ]]></text>
      </substep>
      
    </step>

    <step name="Installation">

      <substep><text><![CDATA[
        <h2>Installation</h2>

        <p>
          Pour windows, nous avons fait le choix d'utiliser une interface graphique afin de créer rapidement des dépos locaux. Afin d'avoir un server svn fonctionel facilement et rapidement sans pour autant sacrifier la sécurité des repos, le plus simple est d'utiliser visualsvnserver. 
        </p>

        <p>
          Il sagit d'un outil graphique qui permet de créer des dépots, gérer des groupes et les utilisateurs. Son installation est simple, suivez le guide : 
        </p>

         ]]></text>
      </substep>
      <substep>
        <slider>
          <img src="1.png" alt="Ensemble d'mage de l'installation" title="visualsvnserver installation"/>
          <img src="2.png" alt="Ensemble d'mage de l'installation" title="visualsvnserver installation"/>
          <img src="3.png" alt="Ensemble d'mage de l'installation" title="visualsvnserver installation"/>
          <img src="4.png" alt="Ensemble d'mage de l'installation" title="visualsvnserver installation"/>
          <img src="5.png" alt="Ensemble d'mage de l'installation" title="visualsvnserver installation"/>
          <img src="6.png" alt="Ensemble d'mage de l'installation" title="visualsvnserver installation"/>
        </slider>
      </substep>
      <substep><text><![CDATA[

        <h2>Création du répertoire et accès</h2>

        <p>
          Avant de créer un repository, nous allons ajouter les utilisateurs du projet et créer un groupe lié à notre projet.
        </p>

      ]]></text>
      </substep>
      <substep>
        <slider>
          <img src="7.png" alt="Ajout d'utilisateur" title="visualsvnserver"/>
          <img src="8.png" alt="Ajout d'utilisateur" title="visualsvnserver"/>
          <img src="9.png" alt="Ajout de groupe" title="visualsvnserver"/>
          <img src="10.png" alt="Ajout de groupe" title="visualsvnserver"/>
        </slider>
      </substep>
      <substep><text><![CDATA[

        <p>
          Comme vous le voyez, tout se fait de manière simple et graphique. Maintenant, nous allons créer un reposotiry pour tester.<br>
          Une bonne pratique consiste à créer avec les dossiers "trunck", "tags" et "branches", nous verrons pourquoi et comment les utiliser dans une autre partie.<br>
          Enfin , nous allon paramètrer les accès au repertoire, pour cela, cocher la case "Customize permissions", puis "Custom..."<br>
          Ajouter soit un groupe d'ulitsateurs soit chaque utilisateur un à un (le groupe est plus rapide surtout si de nouveaux utilisateurs sont susceptibles d'être ajoutés).
        </p>      

        ]]></text>
      </substep>
      <substep>
        <slider>
          <img src="11.png" alt="Création de repo" title="visualsvnserver"/>
          <img src="12.png" alt="Création de repo" title="visualsvnserver"/>
          <img src="13.png" alt="Création de repo" title="visualsvnserver"/>
          <img src="14.png" alt="Création de repo" title="visualsvnserver"/>
        </slider>
      </substep>
       </step>

    <step name="Utilisation basique">

      <substep><text><![CDATA[
        <h2>Utilisation avec tortoise</h2>

          <p>
           Maintenant que notre repository est prêt, nous allons commencer à voir les bases de son utilisation avec tortoise SVN. Tortoise est un programme qui rajoute dans votre menu contextuel des options liées à SVN.
          </p>

          ]]></text>
          </substep>
          <substep>
            <img src="16.png" alt="Menu contextuel" title="tortoise"/>
          </substep>

          <substep><text><![CDATA[

          <p>
             Créer, par exemple, un dossier nommé svnRepo sur le même ordinateur ou sur le même réseau local. Il servira à utiliser nos dépôts. 
            <br>En effet, n&apos;oublions pas que SVN se sert d&apos;un dépot centralisé, de ce fait, le repository du serveur contient les données et les envoie sur les autres comptes utilisateurs ayant les droits d&apos;accès lors d&apos;un pull (récupération de données). Il ne faut jamais modifier directement le dépôt coté serveur.
            <br><br>Ensuite, créer un dossier pour notre projet &quot;monTest&quot;. 
          </p>

          <ul>
            <li> Effectuer un click droit pour faire apparaître le menu deroulant.</li>
            <li><p>Ensuite, depuis SVN, cliquer sur Checkout ( ce qui permettera de recuperer le projet depuis le serveur).</p></li>
          </ul>

          ]]></text>
          </substep>
          <substep>
            <img src="17.png" alt="svn checkout" title="tortoise"/>
          </substep>

          <substep><text><![CDATA[

          <p>
            Deux cas s'offrent à vous. Dans l&apos;adresse, vous avez besoin d'entrer le lien vers votre serveur :
          </p>
          <ul>
            <li>https://localhost/svn/</li>
            <li><p>https://NomDuPcServer/svn/</p></li>
          </ul>

          <p>
            Enfin, à droite, cliquer sur le bouton comportant 3 points. Un login et un mot de passe vous seront demandés. 
            <br>Cliquer sur trunk puis valider.
          </p>

          ]]></text>
          </substep>
          <substep>
            <img src="18.png" alt="svn checkout" title="tortoise"/>
          </substep>

          <substep><text><![CDATA[

          <p>
            Voila, vous pouvez commencer à travailler sur votre projet. 
          </p>

      ]]></text>
      </substep>

      <substep><text><![CDATA[
        <h3>Commit</h3>

        <p>
          Nous verrons plus en details par la suite les possibilités de SVN et du versionning en général, mais nous allons quand même faire un petit tour rapide pour commencer.
        </p>

        <p>
          Un commit correspond à l&apos;envoi de modifications sur le serveur.
        </p>

        <p>
          Exemple : <br>
          Créer par exemple un fichier index.html, ensuite pour qu&apos;il soit prit en compte, vous devez l&apos;ajouter à l&apos;index de svn en effectuant un click droit -&gt; tortoise -&gt; Add . Une croix bleu apparaitra sur le dossier et un point d&apos;exclamation rouge sur l&apos;icone du dossier. 
        </p>

          ]]></text>
          </substep>
          <substep>
            <img src="19.png" alt="svn checkout" title="tortoise"/>
          </substep>

          <substep><text><![CDATA[ 

        <p>
          Dernière étape, avec le click droit de la souris -&gt; Commit ... Rajouter un message de commit qui explique ce que vous commitez (Utile pour le suivi d'un projet)
        </p>

          ]]></text>
          </substep>
          <substep>
          <slider>
              <img src="20.png" alt="Commit" title="visualsvnserver installation"/>
              <img src="21.png" alt="Message de commit" title="visualsvnserver installation"/>
          </slider>
          </substep>

          <substep><text><![CDATA[ 

        <p>
          Si tout se passe bien un tick vert apparait et votre fichier est désormais sur le serveur. Aller sur visual server puis actualiser la page. Vous verrez que votre fichier est apparu dans le dossier trunck.
        </p>

        ]]></text>
          </substep>
          <substep>
            <img src="22.png" alt="svn checkout" title="tortoise"/>
          </substep>
          
      <substep><text><![CDATA[
        <h3>Update</h3>

        <p>
          Avant chaque modification, et dans l&apos;idéal le plus souvent possible, il vous faudra faire des updates, c&apos;est à dire récupérer les modifications des autres personnes sur le repository (sauf si vous êtes seul bien sur).
          <br><br>
          De la meme manière, ouvrer le menu contextuel et selectionner svn Update.
        </p>

          ]]></text>
          </substep>
          <substep>
            <img src="23.png" alt="svn checkout" title="tortoise"/>
          </substep>
          
      <substep><text><![CDATA[

        <p>
          Pour une utilisation plus précise, voir la partie utilisation.
          </p>

      ]]>
    </text>
      </substep>

    </step>


  </content>
</tutorial>
